\documentclass[12pt,a4paper]{article}
%polski język
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}

\let\lll\undefined
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
%grafika
\usepackage{graphicx}
%linki
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}
%cudzysłów
\usepackage{csquotes}
%listy
\usepackage{enumitem}
%kolory
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
%tabele
\usepackage{array}
%tabela dobrej szerokości
\usepackage{tabularx}
%obrót obrazka
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epstopdf}
%domyślny podpis rysunków i tabel
\addto\captionspolish{\renewcommand{\figurename}{Ryc.}}
\addto\captionspolish{\renewcommand{\tablename}{Tab.}}
%tekst bez interpretowania poleceń latex
\usepackage{alltt}
%caption - kustomizacja podpisów obrazków
\usepackage{caption}

%\usepackage{changepage}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\setlength\extrarowheight{2pt}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\title{\vspace{6 cm}\textbf{Język oraz pakiet oprogramowania dla wizualizacji struktur danych}\\
			\vspace{1 cm} \emph{Dokumentacja zmian w projekcie i raport z testów}}
		
		\author{Anna Kosiorek \\ Patrycja Kukla}
		\maketitle
	\end{titlepage}
	%metryka
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\centering
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
				\hline
	                  \multicolumn{6}{|l|}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          Metryka dokumentu
	                      \end{tabular}
	                  }   
				\\ \hline
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          Projekt: 
	                      \end{tabular}} & 
	                  \multicolumn{2}{|l}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          Język oraz pakiet oprogramowania \\dla wizualizacji struktur danych  				
	                      \end{tabular}} &
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          Firma:
	                      \end{tabular}} &
	                  \multicolumn{2}{|l|}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          Politechnika Warszawska              
	                      \end{tabular}}                                    
				\\ \hline
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          Nazwa:
	                  } &
	                  \multicolumn{5}{|l|}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          Dokumentacja zmian
	                      \end{tabular}}                                
				\\ \hline
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          Temat:
	                  } &
	                  \multicolumn{5}{|l|}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          -
	                      \end{tabular}}
				\\ \hline
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          Autor:
	                  } & 
	                  \multicolumn{5}{|l|}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          Anna Kosiorek, Patrycja Kukla 
	                      \end{tabular}}
				\\ \hline
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          Plik:
	                  } & 
	                  \multicolumn{5}{|l|}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          - 
	                  	  \end{tabular}}
	            \\ \hline
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          Numer wersji:
	                  } &
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          $1.1$
	                  } & 
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          Status:
	                  } & 
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          końcowy
	                  } & 
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                          Data sporządzenia:
	                  } &
	                  \multicolumn{1}{|l|}{
	                  16.01.2017
	                  }
	            \\ \hline
				      \multicolumn{1}{|l}{
	            		      Streszczenie:
	                  } &
	                  \multicolumn{5}{|l|}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                      	  Celem dokumentu jest udokumentowanie zmian w założeniach aplikacji
	                      \end{tabular}}       
	            \\ \hline
					  \multicolumn{1}{|l}{
	                  		  Zatwierdził:
	                  } & 
	                  \multicolumn{3}{|l}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 
	                      
	                      \end{tabular}
	                  } &
	                  \multicolumn{1}{|l}{
	                      \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                      	  Data ostatniej modyfikacji:
	                      \end{tabular}
	                  } &
	                  \multicolumn{1}{|l|}{
	                  	  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                          16.01.2017
	                      \end{tabular}}
	            \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
	
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\centering
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
				\hline
					\multicolumn{4}{|l|}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 
	                    	Historia zmian dokumentu 
	                    \end{tabular}}   
				\\ \hline
					\multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 
	                    	Wersja 
	                    \end{tabular}
	                } & 
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 
	                    	Data 
						\end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 
	                    	Kto 
	                    \end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l|}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 
	                    	Opis 
	                    \end{tabular}}                                        
				\\ \hline
					\multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	$1.0$ 
	                    \end{tabular}
	                } & 
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	16.01.2017 
	                    \end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	Anna Kosiorek
	                    \end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l|}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	Wstawienie tabeli ze zmianami w analizie biznesowej i technicznej.
	                    \end{tabular}}                                        
				                                      
				\\ \hline
				\multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	$1.1$ 
	                    \end{tabular}
	                } & 
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	16.01.2017
	                    \end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	Patrycja Kukla
	                    \end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l|}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	Uzupełnienie zmian w analizie biznesowej i dodanie zmian w specyfikacji technicznej.		
	                    \end{tabular}} 
	               \\ \hline   
	               \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	$1.2$ 
	                    \end{tabular}
	                } & 
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	19.01.2017
	                    \end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	Patrycja Kukla
	                    \end{tabular}
	                } &
	                \multicolumn{1}{|l|}{
	                	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
	                    	Dodanie raportu z testów.
	                    \end{tabular}} 
	               \\ \hline                                       			                                      
				\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
	
\newpage
	
	
	\tableofcontents
	\section{Wstęp}
		Celem naszego projektu było stworzenie języka oraz interaktywnego programu do wizualizacji struktur danych, takich jak drzewa, tablice, tablice haszujące, wektory, grafy itp. Pakiet oprogramowania był wzorowany na dostępnym generatorze UML, zwanym yUML (\url{http://yuml.me}).\\\\
	Aplikacja jest dostępna poprzez stronę internetową, gdzie użytkownik w przeznaczonym do tego miejscu wprowadza opis struktury w specjalnym, stworzonym w tym celu języku. Oznacza to, że każda struktura jest odpowiednio zdefiniowana. Projekt przewiduje możliwość zagnieżdżania struktur oraz wstawiania własnych obrazów. Jako rezultat działania zostaje wygenerowany obraz zgodny z wprowadzonym opisem.\\\\
	Pakiet oprogramowania jest zamierzony do wykorzystywania głównie w celach naukowych jako ułatwienie generowania pomocniczych rysunków struktur danych. Jest alternatywą dla zwykle używanych w tym celu programów graficznych, takich jak np. Paint, CorelDraw czy Visio. Jego prosta obsługa zdecydowanie przyspiesza i ułatwia przygotowanie materiałów dydaktycznych.\\\\ Niniejszy dokument zawiera opis wprowadzonych zmian względem pierwotnej dokumentacji.
		\subsection{Słownik pojęć}
			\begin{itemize}
			\item Element -- pojedyncza część obiektu (np. komórka tablicy, wierzchołek grafu).
			\item Element zewnętrzny -- element zawierający wewnątrz siebie obiekt.
			\item Język -- język opisujący struktury do wygenerowania.
			\item Obiekt podstawowy -- inaczej korzeń.
			\item Obiekt wewnętrzny -- obiekt znajdujący się wewnątrz innego obiektu.
			\item Obiekt zewnętrzny -- obiekt zawierający inny obiekt.
			\item Okienko tekstowe -- część interfejsu, gdzie użytkownik może wpisać tekst zgodny ze stworzonym językiem.
			\item Pakiet oprogramowania -- strona internetowa oraz aplikacja serwerowa generująca wizualizację na podstawie podanego opisu.
			\item Wektor -- strzałka o początku w jednym obiekcie (elemencie) i wskazująca na inny, znajdujący się w tym samym elemencie zewnętrznym.
			\item yUML -- kreator online prostych diagramów UML.
			\end{itemize}
	\section{Harmonogram}
	Kolejne etapy projektu tworzone były zgodnie z założonym harmonogramem. Jedynie wstępny wygląd strony internetowej został stworzony już w drugim etapie, w celu ustalenia zapotrzebowań wizualizacyjnych. 

	\section{Specyfikacja biznesowa}
	\begin{table}[H]
		\centering	
		\caption {Zmiany w analizie biznesowej }
		\begin{tabular}{ |p{3cm}||p{7.5cm}|p{5cm}|  }
	 	%\hline
	 	%\multicolumn{3}{|l|}{Zmiany w analizie biznesowej } \\
	 	\hline
		       Funkcjonalność &
		       Opis zmiany  & 
	       	Powód zmiany \\
	 	\hline
	 		  Wybór stylu rozmieszczenia struktur &
	 		  Udostępniono dwie opcje rozmieszczenia struktur: horyzontalne i wertykalne. Zależnie od wyboru użytkownika struktury na tym samym poziomie (niezagnieżdżone) będą wizualizowane jedna obok drugiej bądź jedna pod drugą. &
	 		  Ułatwienie implementacji z jednoczesną możliwością dostosowania opcji generowania.\\
		\hline 
		      Wybór układu tablic
		&	Umożliwiono wybranie sposobu wizualizacji tablic (poziomo lub pionowo) niezależnie od ustawień rozmieszczenia struktur.
		& Większa elastyczność i możliwość dostosowania wizualizacji do potrzeb użytkownika.
		\\
		\hline 
		      Format zapisu wygenerowanych obrazów
		&	Oprócz formatu pdf oraz png dodano format jpg.
		& Dodany format jest formatem popularnym i często używanym.
		\\
		\hline 
		      Automatyczne skalowanie obrazków
		&	Wszystkie wgrywane obrazki są automatycznie zmniejszane do odpowiedniego rozmiaru, który nie dominuje zwizualizowanej struktury. Użytkownik wciąż może wybrać opcję pozostawienia grafik w ich oryginalnych rozmiarach.
		& Poprawienie wyglądu wizualizacji oraz zmniejszenie jej rozmiaru.
		\\	
		\hline 
		Zmiana rozmiaru obrazu struktury &
		Są 4 rozmiary obrazu struktur. Użytkownik wybiera jedną z domyślych. Wtedy wielkość czcionki, grubość kontur oraz margines wypełnienia się dostosowuje do podanego rozmiaru. Użytkownik nie musi dostosowywać tych parametrów oddzielnie &
		Ułatwienie i przyśpieszenie wizualizacji struktur. Większa estetyka generowanych struktur.
		\\ \hline
		Użycie skrótów klawiszowych &
	 	Użytownik może wygenerować strukturę poprzez użycie skrótu: ctrl + enter. Zapis obrazu struktury lokalnie na dysku użytkownika można wykonać używając skrótu: ctrl + s. &
	 	Możliwość zastąpienia użycia myszki na klawiaturę. Powoduje to usprawnienie w obsłudze strony generatora.\\
	 	\hline
	 	
		\end{tabular}	
	\end{table}
		
	\section{Specyfikacja techniczna }
		\begin{table}[H]
		\centering	
		\caption {Zmiany w specyfikacji technicznej}
		\begin{tabular}{ |p{3cm}||p{7.5cm}|p{5cm}|  }
	 	\hline
		       Zmiana &
		       Opis zmiany  & 
	       	Powód zmiany \\
	    \hline
		\multicolumn{3}{|l|}{Zmiany w module Parsera } \\
	 	\hline
	 		  Zmiana definicji wektora
	 		  & Definicję wektora w postaci \$\$\emph{nr:label}\$ - początek i \$\emph{nr}\$\$ - koniec zmieniono na \emph{<.nr:label>} - początek i \emph{<nr.>} - koniec.
	 		  & Sugestia użytkowników odnośnie kwestii wizualnych definicji.
	 		  \\
	 		  \hline
	 		  Ustalenie kolejności definicji grafu i drzewa
	 		  & Najpierw należy zdefiniować wierzchołki wraz z zawartością, a dopiero później krawędzie.
	 		  & Uproszczenie implementacji przy jednoczesnym zachowaniu łatwości wykorzystania.
	 		  \\
	 		  \hline
	 		  Zmiana definicji krawędzi skierowanej
	 		  & Definicję krawędzi skierowanej zmieniono z \emph{v1>v2:label} na \emph{v1->v2:label}.
	 		  & Zmiana definicji wektora.
	 		  \\
	 		  \hline
	 	\multicolumn{3}{|l|}{Zmiany w architekturze } \\
	 	\hline
	 		  Oddzielenie modułu wizualizacji od modułu parsera
	 		  & Początkowo klasa \emph{Parser} posiadała publiczną metodę \emph{ParseText(string)}, przyjmowała tekstowy opis struktury oraz zwracała wizualizację jako obiekt typu \emph{Canvas}. Aktualnie metoda ta zwraca obiekt typu \emph{ParserObject} będący wynikiem parsowania tekstu. Dodano też klasę abstrakcyjną \emph{Visualizer}, która zawiera metodę \emph{Visualize(ParserObject)} odpowiedzialną za stworzenie wizualizacji na podstawie sparsowanej struktury obiektów.
	 		  & Zwiększenie specjalizacji modułów parsera i wizualizacji.
	 		  \\ \hline
	 	\multicolumn{3}{|l|}{Zmiany w używanych technologiach } \\
	 	\hline
	 	Biblioteki do rozmieszczenia wierzchołków grafu &
	 	Początkowo aplikacja miała posłużyć się biblioteką Graph\#. Zostały jednak użyte biblioteki Graphviz oraz QuickGraph. Pierwsza biblioteka służy do ułożenia i rozmieszczania grafy w przestrzeni. Jest to biblioteka napisana w języku C. Kolejna biblioteka, tym razem .Net, służy do tworzenia obiektu grafu i sformatowania go do formatu DOT, który jest przyjazny dla środowiska Graphviz. &
	 	Brak zastosowania biblioteki Graph\# dla aplikacji webowych, jedynie wspiera desktopowe. Stąd zmianione biblioteki bardziej wspierą rozwiązanie projektu.\\
	 	\hline

		\end{tabular}	
	\end{table}	
	\section{Raport z testów}
		\subsection{Sposób przeprowadzenia}
		Testy zostały podzielone na dwa etapy:
		\begin{itemize}
			\item Testy akceptacyjne (w tym testy jednostkowe)
			\item Testy na użytkownikach
		\end{itemize}
		\subsection{Testy akceptacyjne}
			Podczas testów akceptacyjnych najpierw została wybrana struktura do wizualizacji, a następnie aplikacja generowała ją na podstawie opisu i ustawień.
			\paragraph{Test 1}
			Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wybór następujących stylów:
					\begin{itemize}
						\item Kolor czcionki - czerwony
						\item Kolor konturu - szary
						\item Rozmiar - wielki
						\item Układ - wertykalny
					\end{itemize}
				\item Wgranie następującego opisu struktury z pliku: [1 | 2 | 3 | 4 | 5] [123456]
				\item Wygenerowanie struktury
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk
			\end{enumerate}
			Otrzymana struktura:
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{test1.png}
				\caption{Test nr 1}
		\end{figure}
		\paragraph{Test 2}
			Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: [1>[1 | Ala]| 2 | 3>[3 | Ola] | 4 | 5>[5 | Kasia]]
				\item Wygenerowanie struktury
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk
			\end{enumerate}
			Otrzymana struktura:
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{test2.png}
				\caption{Test nr 2}
		\end{figure}
		
		\paragraph{Test 3}
			Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: tree \{1: 7; 
2: 3; 
3: 9 11;
 4:2; 
5:  4 5 6; 
6: 8; 
7: 10;
8: 13 15;
=;
1-2;
1-3;
2-4;
2-5; 
3-6;
3-7;
3-8;\}
				\item Wygenerowanie struktury
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk
			\end{enumerate}
			Otrzymana struktura:
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{test3.png}
				\caption{Test nr 3}
		\end{figure}
		\paragraph{Test 4}
			Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wgranie obrazka i zmiana jego nazwy na "pies"
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: <.3:cieszy się z> Ala ma <3.>{pies}
				\item Wygenerowanie struktury
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk
			\end{enumerate}
			Otrzymana struktura:
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{test4.png}
				\caption{Test nr 4}
		\end{figure}
		
		\paragraph{Test 5}
			Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wybranie stylu: Układ - wertykalny
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: \begin{verbatim} "kilka wyrażeń" "każde inne" "jedno pod drugim" \end{verbatim}
				\item Wygenerowanie struktury
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk
			\end{enumerate}
			Otrzymana struktura:
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{test5.png}
				\caption{Test nr 5}
		\end{figure}
		\subsection{Testy na użytkownikach}
			Kolejnym etapem testów było poproszenie użytkowników o zapoznanie się z aplikacją i przykładami użycia języka, a następnie wygenerowanie dostarczonych wizualizacji struktur (testy 1-5) oraz sprawdzenie poprawności działania we własnym zakresie.\\ \\
			Testerami została grupa studentów kierunków technicznych. Zwrócili uwagę na przejrzystość i intuicyjność interfejsu oraz prostotę generowania struktur związaną z wieloma przykładami wykorzystania języka.\\ \\
			Wyniki przeprowadzonej na użytkownikach ankiety (w skali 1-5):
			\begin{itemize}
				\item Ocena struktury języka (intuicyjność, łatwość posługiwania się) - 4,22
				\item Ocena opisu języka (opis struktury, zobrazowanie przykładami, łatwość zrozumienia) - 4,44
				\item Ocena interfejsu użytkownika (intuicyjność, dostępne opcje) - 4,89
			\end{itemize}
\end{document}


